「本土」抬頭：港人對中國民主沒責任

【明報專訊】2019年為六四事件30周年，支聯會一如既往，將於六四當晚舉行集會。該會網頁顯示，今年大會主題為「人民不會忘記──平反六四、公義必勝」。學聯及各大學生組織過往均會出席晚會，至2014年佔中之後，部分大學學生會於2015年起退出學聯，愈來愈多學生會拒絕出席六四晚會。有時任學生會主席曾言，支聯會集會「大中華意識」濃厚，認為港人對中國民主沒責任，香港有不少議題比平反六四更急切要香港人關注。

近年，不少持本土理念的學生成為大學學生會幹事，他們認為要以本土視角悼念六四、傳承歷史；又認為由於愈來愈多香港人不認同自己是中國人，故港人對中國民主沒有責任，亦不想因集會「被宣揚」中國人身分。

支聯會2018年集會宣言強調，一黨專政繼續下去，中國不會有真正民主，香港也不會有。即使大會無法給大家路線圖，但最起碼要站出來說「結束一黨專政」。大會亦重申支聯會五大綱領絕非只是口號，而是「對29年前死難者的承諾；對為民主奉獻一生的劉曉波的承諾；對曾為中國、為香港民主付出過、犧牲過的人的承諾」，會繼續承擔眾人未竟之志。

垃撚圾， 結果班廢柴連學生會都選唔撚到
年年枝共莊出黎先叫人反佢